---
aliases:
- ../../kde-frameworks-5.79.0
date: 2021-02-13
layout: framework
libCount: 83
qtversion: 5.14
---
### Attica

* Портовано з QNetworkRequest::FollowRedirectsAttribute на QNetworkRequest::RedirectPolicyAttribute

### Baloo

* [SearchStore] Вилучено залежності від файлової системи з властивості includeFolder
* [FileIndexerConfig] Виправлено приховану перевірку щодо явно включених каталогів
* [FilteredDirIterator] Реалізовано запит щодо прихованих файлів з QDirIterator

### Піктограми Breeze

* Нові піктограми telegram-panel
* Використано належний стиль для піктограм align-horizontal-left-out (виправлено ваду 432273)
* Додано нові піктограми kickoff (виправлено ваду 431883)
* Додано rating-half, 100% непрозорість для rating-unrated, колір тексту для оцінок у темній темі
* Вилучено піктограми KeePassXC (виправлено ваду 431593)
* Виправлено піктограми @3x (виправлено ваду 431475)
* Додано піктограму neochat

### Додаткові модулі CMake

* Реалізовано вмикання GNU_TAR_FOUND, лише якщо доступним є --sort=name
* Вилучено створення метаданих fastlane з заданого APK
* KDEFrameworksCompilerSettings: реалізовано типове визначення -DQT_NO_KEYWORDS і -DQT_NO_FOREACH
* [KDEGitCommitHooks] Реалізовано створення копії скриптів у каталозі початкового коду
* Реалізовано підтримку нового суфікса назви файлів Appstream
* fetch-translations: реалізовано обробку адреси до передавання її до fetchpo.rb
* Реалізовано обробку адрес фінансової підтримки в Appstream для створення метаданих F-Droid
* Виправлено права доступу для скриптів (виправлено ваду 431768)
* ECMQtDeclareLoggingCategory: реалізовано створення файлів .categories у build, а не configure
* Додано функцію cmake для налаштовування скрипти-обробники перед внеском у git

### Інтеграція бібліотек

* Уможливлено вилучення декорацій вікон (виправлено ваду 414570)

### Інструменти Doxygen KDE

* Вимкнено використання типового шрифту doxygen
* Удосконалено обробку QDoc і виправлено вади у темній темі
* Оновлено відомості щодо супроводу
* Реалізовано зовсім нову тему, сумісну з develop.kde.org/docs

### KCalendarCore

* Реалізовано скасування реєстрації MemoryCalendar як спостерігача при вилученні події
* Реалізовано використання recurrenceId для вилучення належного запису
* Реалізовано вилучення прив'язок нотатника при закритті MemoryCalendar

### KCMUtils

* Забезпечено використання режиму одного стовпчика

### KCodecs

* Вилучено використання рядкових літералів поза UTF-8

### KCompletion

* Усунено регресію через портування з оператора+ на оператор|

### KConfig

* Переписано код збереження і відновлення геометрії вікон — тепер він стійкіший до помилок
* Виправлено відновлення розмірів вікна при закритті у максимізованому стані (виправлено ваду 430521)
* KConfig: реалізовано збереження компонента мілісекунд QDateTime

### KCoreAddons

* Додано KFuzzyMatcher для неточного фільтрування рядків
* KJob::infoMessage: документовано наступне вилучення невикористаного аргументу richtext
* KJobUiDelegate::showErrorMessage: реалізовано з qWarning()
* Визнано застарілими пов'язані із X-KDE-PluginInfo-Depends методи
* Відкинуто ключі X-KDE-PluginInfo-Depends

### KDeclarative

* Уможливлено використання одностовпчикових записів
* KeySequenceItem: реалізовано призначення порожнього рядка замість невизначеного (виправлено ваду 432106)
* Прибрано неоднозначність зі станів «позначено» і «наведено вказівник» для GridDelegate (виправлено ваду 406914)
* Реалізовано типове використання одинарного режиму

### KFileMetaData

* ffmpegextractor: використано av_find_default_stream_index для пошуку потоку відеоданих

### KHolidays

* Оновлено святкові дні на Маврикії у 2021 році
* Оновлено святкові дні на Тайвані

### KI18n

* Усунено встановлення кодека для textstream при збиранні з Qt6

### KImageFormats

* Спрощено частину коду обробки профілю кольорів NCLX
* [imagedump] Додано параметр «показати список типів MIME» (-m)
* Усунено аварійне завершення роботи під час обробки файлів і помилковим форматуванням
* ani: забезпечено враховування правильного розміру riffSizeData до виконання приведення до quint32_le
* Додано додаток для анімованих курсорів Windows (ANI)

### KIO

* Реалізовано використання макросу Q_LOGGING_CATEGORY замість явного QLoggingCategory (виправлено ваду 432406)
* Виправлено встановлення типового кодеку «US-ASCII» у програмах з KIO (виправлено ваду 432406)
* CopyJob: усунено аварійне завершення роботи при пропусканні або повторній спробі (виправлено ваду 431731)
* KCoreDirLister: скасовано перевантаження сигналів canceled() і completed()
* KFilePreviewGenerator: осучаснено кодову базу
* KCoreDirLister: скасовано перевантаження сигналу clear()
* MultiGetJob: скасовано перевантаження сигналів
* FileJob: скасовано перевантаження сигналу close()
* SkipDialog: визнано застарілим сигнал result(SkipDialog *_this, int _button)
* Виправлено блокування при перейменуванні файла з діалогового вікна властивостей (виправлено ваду 431902)
* Визнано застарілими addServiceActionsTo і addPluginActionsTo
* [KFilePlacesView] Знижено рівень непрозорості для прихованих записів у режимі «Показати усі»
* Усунено зміну каталогів при відкритті непридатних до побудови списку адрес
* Скориговано логіку KFileWidget::slotOk у режимі «файли+каталог»
* FileUndoManager: виправлено скасування копіювання порожнього каталогу
* FileUndoManager: усунено перезапис файлів під час скасування дії
* FileUndoManager: визнано застарілим метод undoAvailable()
* ExecutableFileOpenDialog: текстову мітку зроблено дещо загальнішою
* KProcessRunner: реалізовано надсилання сигналу processStarted() лише раз
* Скасовано «kio_trash: виправлено логіку, якщо не встановлено обмеження розміру»

### Kirigami

* Реалізовано використання несимволічної піктограми для дії з виходу
* Виправлено відпускання кнопок меню панелі інструментів
* Реалізовано використання підрозділу замість розділу
* [controls/BasicListItem]: Додано властивість reserveSpaceForSubtitle
* Неявну висоту кнопки навігації зроблено явною
* Виправлено вертикальне вирівнювання BasicListItem
* [basiclistitem] Забезпечено квадратну форму піктограм
* [controls/ListItem]: вилучено роздільник із відступом для початкових пунктів
* Повторно додано правильне поле-роздільник пунктів списку, якщо у списку є початковий пункт
* Усунено потребу у виклику вручну reverseTwinsChanged при знищенні FormLayout (виправлено ваду 428461)
* [org.kde.desktop/Units] Тривалості зроблено відповідними засобам controls/Units
* [Units] veryLongDuration зменшено до 400 мс
* [Units] Зменшено shortDuration і longDuration на 50 мс
* Усунено обробку подій миші Synthetized як Mouse (виправлено ваду 431542)
* Реалізовано агресивніше використання implicitHeight замість preferredHeight
* Для піктограм використано атласні текстури
* controls/AbstractApplicationHeader: реалізовано вертикальне центрування дочірніх об'єктів
* [actiontextfield] Виправлено поля і розміри вбудованих пунктів дій
* Реалізовано належне оновлення розміру заголовка (виправлено ваду 429235)
* [controls/OverlaySheet]: враховано Layout.maximumWidth (виправлено ваду 431089)
* [controls/PageRouter]: розкрито встановлення параметрів при отриманні дампу currentRoutes
* [controls/PageRouter]: розкрито параметри верхнього рівня у карті параметрів «params»
* Приклади, пов'язані із pagerouter, пересунуто до підтеки
* Уможливлено перетягування вікна за неінтерактивні області
* AbstractApplicationWindow: реалізовано використання широкого вікна на стільничних системах для усіх стилів
* Усунено приховування роздільника пункту списку при наведенні, якщо тло є прозорим
* [controls/ListItemDragHandle] Виправлено помилкове упорядкування у випадку без гортання (виправлено ваду 431214)
* [controls/applicationWindow]: враховано ширину висувної панелі при обчисленні wideScreen

### KNewStuff

* Переформатовано верхній і нижній колонтитул сторінки KNSQuick для забезпечення сумісності Kirigami
* До компонента оцінок додано числову мітку для полегшення читання
* Зменшено мінімальний розмір діалогового вікна отримання матеріалів на QML
* Реалізовано відповідність світлішому вигляду при наведенні для делегатів таблиць KCM
* Забезпечено мінімальну ширину для діалогового вікна QML для відповідності ширині екрана або меншому значенню
* Виправлено компонування делегатів BigPreview
* Реалізовано повторну оцінку кешованих записів до показу діалогового вікна
* Додано підтримку адрес kns:/ до інструмента діалогового вікна отримання нових матеріалів (виправлено ваду 430812)
* filecopyworker: реалізовано відкриття файлів до читання або запису
* Реалізовано скидання запису до оновлюваного, якщо не виявлено даних для оновлення (виправлено ваду 430812)
* Виправлено можливе аварійне завершення роботи через помилкове утримання вказівника
* Визнано застарілим клас DownloadManager
* Визнано застарілою властивість AcceptHtmlDownloads
* Визнано застарілими властивості ChecksumPolicy і SignaturePolicy
* Визнано застарілою властивість Scope
* Визнано застарілою властивість CustomName

### KNotification

* Реалізовано надсилання NewMenu при встановленні нового контекстного меню (виправлено ваду 383202)
* Визнано застарілим KPassivePopup
* Забезпечено наявність посилань усіх модулів обробки на сповіщення до виконання обробки
* Забезпечено можливість збирання та запуску програми-зразка сповіщення в Android
* Обробку ідентифікаторів сповіщень пересунуто до класу KNotification
* Виправлено вилучення сповіщень з черги (виправлено ваду 423757)

### Набір бібліотек KPackage

* Документовано належність PackageStructure при використанні PackageLoader

### KPty

* Виправлено створення повного шляху до kgrantpty у коді для ! HAVE_OPENPTY

### KQuickCharts

* Додано «перший» метод до ChartDataSource і використано цей метод на панелі умовних позначень (виправлено ваду 432426)

### KRunner

* Реалізовано пошук вибраної дії у випадку інформаційної відповідності
* Виправлено порожній рядок результату для поточного простору дій
* Визнано застарілими перевантаження для ідентифікаторів QueryMatch
* [Засіб запуску DBus] Додано перевірку RemoteImage

### KService

* Визнано застарілим KPluginInfo::dependencies()
* CMake: вказано залежності add_custom_command()
* Явними чином визнано застарілим перевантаження KToolInvocation::invokeTerminal
* Додано метод для отримання KServicePtr типової програми-термінала
* KService: додано метод для встановлення workingDirectory

### KTextEditor

* [Режим Vi] Усунено перемикання перегляду при зміні регістру (команда ~) (виправлено ваду 432056)
* Ширину максимального відступу збільшено до 200 (виправлено ваду 432283)
* Забезпечено оновлення прив'язки діапазонів, наприклад, при скасуванні чинності порожніх діапазонів
* Реалізовано показ помилки щодо символів у закладці, лише у режимі Vi (виправлено ваду 424172)
* [Режим vi] Виправлено рух для відповідності пункту зі зсувом на один елемент
* Реалізовано збереження тексту-замінника, доки панель розширеного пошуку не закрито (виправлено ваду 338111)
* KateBookMarks: модернізовано кодову базу
* Усунено ігнорування каналу прозорості, якщо є позначка
* Виправлено ігнорування каналу прозорості при читанні із інтерфейсу налаштувань
* Реалізовано запобігання у попередньому перегляді відповідності дужок від виходу за межі панелі перегляду
* Реалізовано запобігання у попередньому перегляді відповідності дужок від зависання після перемикання на іншу вкладку
* Ущільнено попередній перегляд відповідності дужок
* Усунено показ попереднього перегляду відповідності дужок, якщо він перекриває курсор
* Реалізовано максимізацію ширини попереднього перегляду відповідності дужок
* Реалізовано приховування попереднього перегляду відповідності дужок при гортанні
* Реалізовано уникнення дублювання діапазонів підсвічування, які заважають показу зображення із ARGB
* Розкрито загальне значення KSyntaxHighlighting::Repository лише для читання
* Виправлено ваду встановлення відступу, якщо у рядку міститься «for» або «else»
* Виправлено ваду встановлення відступів
* Усунено спеціальний випадок tagLine, який призводив до випадкових помилок оновлення
* Виправлено обробку позначок перенесення рядків + позначення
* Виправлено відступ при натисканні Enter, якщо параметр функції містить наприкінці кому
* Реалізовано малювання невеличкого пропуску у кольорі позначення, якщо попередній рядок завершується у позначеному фрагменті
* Спрощено код і виправлено коментарі
* Скасовано помилку вирізання — вилучено надто багато коду додаткових обробок
* Усунено малювання позначення усього рядка — подібно до інших редакторів
* Засіб створення відступів адаптовано до змінених файлів підсвічування
* [Режим Vi] Command портовано на QRegularExpression
* [Режим Vi] findPrevWordEnd і findSurroundingBrackets портовано на QRegularExpression
* [Режим Vi] QRegExp::lastIndexIn портовано на QRegularExpression і QString::lastIndexOf
* [Режим Vi] ModeBase::addToNumberUnderCursor портовано на QRegularExpression
* [Режим Vi] Прості випадки QRegExp::indexIn портовано на QRegularExpression і QString::indexOf
* Реалізовано використання rgba(r,g,b,aF) для обробки каналу прозорості при експортуванні до HTML
* Враховано кольори прозорості під час експортування до HTML
* Впроваджено допоміжний метод для отримання належних назв кольорів
* Підтримка прозорих кольорів: налаштування шарів
* Усунено зняття поточного підсвічування рядків у відповідь на зміну позначок рядків
* Реалізовано малювання підсвічування поточного рядка і на смужці піктограм
* Увімкнено канал прозорості для кольорів редактора
* Виправлено помилку, пов'язану із тим, що у підсвічуванні поточного рядка з'являвся невеличкий проміжок на початку для рядків із динамічним перенесенням
* Усунено непотрібні обчислення, реалізовано просте порівняння значень
* Виправлено помилку, пов'язану із тим, що у підсвічуванні поточного рядка з'являвся невеличкий проміжок на початку
* [Режим Vi] Усунено пропуск згорнутого діапазону, коли пересування завершується всередині
* Використано цикл for із діапазоном у m_matchingItems замість використання QHash::keys()
* normalvimode портовано на QRegularExpression
* Належним чином експортовано залежності
* Розкрито тему KSyntaxHighlighting
* Додано configChanged також і до KTextEditor::Editor, призначено для внесення змін до налаштувань
* Дещо переупорядковано налаштування
* Виправлено обробку ключів
* Додано параметри doc/view до нових сигналів, виправлено застарілі з'єднання
* Уможливлено доступ і зміну поточної теми за допомогою інтерфейсу налаштовування
* Вилучено кваліфікатор const при передаванні LineRanges
* Використано .toString(), оскільки у QStringView у застарілих версіях Qt немає .toInt()
* Реалізовано оголошення сталого виразу toLineRange() вбудованим, якщо це можливо
* Повторно використано версію QStringView з QStringRev, вилучено кваліфікатор const
* Коментар TODO щодо KF6 виведено за межі коментаря doxygen
* Cursor, Range: додано перевантаження fromString(QStringView)
* Уможливлено вимикання «Відступ вирівнювання при динамічному перенесенні рядків» (виправлено ваду 430987)
* LineRange::toString(): усунено знак «-», оскільки він не є однозначним для від'ємних чисел
* Використано KTextEditor::LineRange у механізмі notifyAboutRangeChange()
* tagLines(), checkValidity() і fixLookup() портовано на LineRanges
* Додано KTextEditor::LineRange
* Реалізацію KateTextBuffer::rangesForLine() пересунуто до KateTextBlock і вилучено непотрібні побудови контейнера
* [Режим Vi] Виправлено пошук у згорнутих діапазонах (виправлено ваду 376934)
* [Режим Vi] Виправлено відтворення завершення макросів (виправлено ваду 334032)

### KTextWidgets

* Розширено перелік приватних класів, які успадковують властивості з батьківських класів

### KUnitConversion

* Реалізовано визначення змінної до її використання

### KWidgetsAddons

* Реалізовано використання AUTORCC
* Розширено перелік приватних класів, які успадковують властивості з батьківських класів
* Явним чином включено QStringList

### KWindowSystem

* Додано зручні допоміжні методи із дробовими значеннями непрозорості
* Насправді виправлено включення
* Виправлено включення
* xcb: реалізовано роботу із активним екраном, про який повідомляє QX11Info::appScreen()

### KXMLGUI

* Виправлено включення
* Додано сигнал KXMLGUIFactory::shortcutsSaved
* Використано належну адресу сторінки настанов щодо участі у KDE (виправлено ваду 430796)

### Бібліотеки Plasma

* [plasmoidheading] Реалізовано використання належного кольору для нижніх колонтитулів
* [plasmacomponents3/spinbox] Виправлено колір позначеного тексту
* widgets>lineedit.svg: виправлено проблеми із вирівнюванням за пікселями (виправлено ваду 432422)
* Виправлено різні фаски ліворуч і праворуч у PlasmoidHeading
* Оновлено кольори breeze-dark/breeze-light
* Скасовано «[SpinBox] Виправлено логічну помилку у напрямку гортання»
* [calendar] Виправлено пропущені назви імпортування
* [ExpandableListItem] Забезпечено використання належного шрифту у розгорнутому списку дій
* DaysCalendar: виконано портування на PC3/QQC2 там, де це можливо
* Вилучено анімацію у відповідь на наведення із плоских кнопок, календаря, пунктів списку, кнопок
* Реалізовано спрямування дампу помилок у плазмоїді до консолі
* Виправлено циклічну залежність у Units.qml
* [PlasmaComponents MenuItem] Реалізовано фіктивну дію при знищенні запису дії
* Усунено створення надто великих растрових зображень
* До ігнорованих додано файли проєктів комплексних середовищ розробки JetBrains
* Усунено причину попереджень щодо з'єднань
* До властивості globalShortcut додано RESET (виправлено ваду 431006)

### Purpose

* [nextcloud] Перероблено графічний інтерфейс налаштовування
* Реалізовано обробку початкових налаштувань
* Обрізано ListView у налаштуваннях kdeconnect і bluetooth
* Вилучено непотрібні долучені властивості Layout
* [plugins/nextcloud] Реалізовано використання піктограми Nextcloud
* [cmake] find_package пересунуто на верхній рівень CMakeLists.txt

### QQC2StyleBridge

* [combobox] Виправлено швидкість гортання на сенсорній панелі (виправлено ваду 400258)
* Реалізовано можливість рівності qw null
* Реалізовано підтримку QQuickWidget (виправлено ваду 428737)
* Уможливлено перетягування вікна з порожніх областей

### Solid

* CMake: використано configure_file() для забезпечення нарощувальних збирань без виконання дій
* [Fstab] Реалізовано ігнорування монтування накладок бічних панелей (виправлено ваду 422385)

### Sonnet

* Усунено виконання декількох пошуків, якщо одного пошуку достатньо

### Підсвічування синтаксису

* Додано пропущене збільшення номера версії context.xml
* Реалізовано підтримку офіційного завершення файлів, див. https://mailman.ntg.nl/pipermail/ntg-context/2020/096906.html
* Оновлено еталонні результати
* Використано менш контрастний колі оператора для тем breeze
* Виправлено синтаксис для нового hugo
* Виправлено синтаксичні помилки
* Удосконалено код темної теми Solarized
* Вилучено непотрібні захоплення із динамічним правилом
* Реалізовано оновлення посилань у відповідь на об'єднання підсвічування операторів
* Об'єднано правила підсвічування операторів
* Додано сталі перевантаження для деяких методів доступу
* Bash, Zsh: виправлено cmd;; у одному випадку (виправлено ваду 430668)
* Atom Light, Breeze Dark/Light: новий колір для Operator; Breeze Light: новий колір для ControlFlow
* email.xml: реалізовано виявлення вкладених коментарів та екранованих символів (виправлено ваду 425345)
* Оновлено світлу тему Atom з метою використання прозорих кольорів
* Змінено прив'язку деяких стилів Symbol і Operator до dsOperator
* Bash: виправлено } у ${!xy*} і додатковий оператор розширення параметрів (# у ${#xy} ; !,*,@,[*],[@] у ${!xy*}) (виправлено ваду 430668)
* Оновлено модифікації тем
* Оновлено засіб підсвічування kconfig до Linux 5.9
* Використано rgba(r,g,b,aF) для належної обробки каналу прозорості для Qt/Browsers
* Усунено використання rgba у режимі themeForPalette
* Забезпечено врахування rgba у HTML і Format
* Виправлення atom-one-dark
* Додаткові оновлення в Atom One Dark
* Усунено пошук у rgba при пошуку найкращого відповідника
* Уможливлено використання каналу прозорості у кольорах теми
* Оновлено кольори monokai і виправлено помилковий синій
* C++: виправлено суфікс us
* Bash: виправлення 5: $ наприкінці рядка із подвійними лапками
* VHDL: виправлено обробку function, procedure, type range/units та інші удосконалення
* Оновлено breeze-dark.theme
* Raku: #7: виправлено символи, назви яких починаються з Q
* Виправлено пропущену контрастність для Extension
* Додано схему кольорів Oblivion з GtkSourceView/Pluma/gEdit

### ThreadWeaver

* Виправлено ітератори карт при збиранні з Qt6
* Усунено явну ініціалізацію семафорів як NonRecursive

### Відомості щодо безпеки

Випущений код підписано за допомогою GPG з використанням такого ключа: pub rsa2048/58D0EE648A48B3BB 2016-09-05 David Faure <faure@kde.org> Відбиток основного ключа: 53E6 B47B 45CE A3E0 D5B7  4577 58D0 EE64 8A48 B3BB
